% ========================================
% CHƯƠNG 3: TRIỂN KHAI HỆ THỐNG
% ========================================
\chapter{TRIỂN KHAI HỆ THỐNG}
\label{ch:trienkhai}

% ----- TÓM TẮT CHƯƠNG -----
\vspace{0.5cm}
\noindent\textit{Chương này trình bày quá trình triển khai hệ thống
Smart Home Platform, bao gồm firmware cho các node Zigbee
(Coordinator/NCP, Light, Switch, Occupancy), Gateway Service viết
bằng C với MQTT trực tiếp, Cloud Backend (FastAPI + PostgreSQL +
Mosquitto) deploy trên AWS EC2, và luồng end-to-end command/state
flow.}
\vspace{0.5cm}

% ========================================
% 3.1 FIRMWARE ARCHITECTURE
% ========================================
\section{Triển khai Firmware}
\label{sec:ch3-firmware}

Firmware end device được build bằng Simplicity Studio cùng Gecko SDK.
Mỗi loại thiết bị có project riêng trong thư mục
\texttt{end\_devices/}.

% ----------------------------------------
\subsection{Cấu trúc Firmware Coordinator}
\label{sec:ch3-coordinator-modules}

Firmware \texttt{end\_devices/NCP} chạy trên EFR32MG12 đóng vai trò
NCP thuần, không có application logic, chỉ phơi EZSP/ASH qua UART
để host Z3Gateway lái. Điều này tách biệt radio stack (trên NCP)
khỏi logic ứng dụng (trên host Linux), cho phép cập nhật gateway mà
không cần reflash chip radio.

% ----------------------------------------
\subsection{Firmware Light Device}
\label{sec:ch3-light-modules}

Firmware Z3Light là router Zigbee~3.0, implement cluster On/Off 0x0006
server side. Khi nhận ZCL command, firmware bật/tắt GPIO điều khiển
đèn và gửi attribute report ngược lại để cluster client (gateway hoặc
switch) biết trạng thái thực tế. LED0 trên mainboard phản ánh trạng
thái đèn: ON khi sáng, OFF khi tắt.

% ----------------------------------------
\subsection{Firmware Switch Device}
\label{sec:ch3-switch-modules}

Firmware Z3Switch đóng vai trò router, triển khai cluster On/Off
client side. Sau khi bind với Light, switch phát trực tiếp lệnh
Toggle tới endpoint đã bind mà không cần qua gateway, đây là cơ
chế local control (Mục~\ref{sec:ch1-dataflow-local}). PB0 dùng để
gửi ZCL Toggle Command, PB1 dùng cho Network Steering khi join mạng.

% ----------------------------------------
\subsection{Firmware Occupancy Sensor}
\label{sec:ch3-occupancy-modules}

Firmware Occupancy triển khai cluster Occupancy Sensing, phát event
khi phát hiện chuyển động. Gateway lắng nghe event này qua
\texttt{telemetry\_rx.c} và chuyển thành message MQTT event lên cloud.
Thiết bị hoạt động ở chế độ Sleepy End Device, tối ưu cho nguồn pin.


% ========================================
% 3.2 GATEWAY SERVICE
% ========================================
\section{Triển khai Gateway Service}
\label{sec:ch3-gateway}

% ----------------------------------------
\subsection{Thiết lập môi trường}
\label{sec:ch3-setup}

Build bằng Simplicity Studio hoặc trực tiếp qua
\texttt{Z3Gateway.Makefile}. Binary runtime cần hai thứ: UART device
kết nối NCP và broker MQTT (cấu hình trong \texttt{app\_config.h}
hoặc biến môi trường). Không còn pytest cho gateway vì các test
Python cũ thuộc cầu nối đã loại bỏ không còn giá trị.

% ----------------------------------------
\subsection{Kiến trúc đa luồng}
\label{sec:ch3-threading}

Các module C trong \texttt{Z3GatewayHost/app/} phối hợp quanh event
loop chính do Z3Gateway framework cung cấp. \texttt{app\_mqtt} xử lý
I/O MQTT, \texttt{cmd\_handler} xử lý callback message,
\texttt{telemetry\_rx} nhận callback ZCL attribute,
\texttt{device\_monitor} cập nhật presence. Tất cả chia sẻ cấu trúc
\texttt{device\_registry} trong RAM.

% ----------------------------------------
\subsection{Giao tiếp Host--NCP: EZSP/ASH và MQTT trực tiếp}
\label{sec:ch3-uart-impl}

Đề cương gốc nhắc tới ``UART Line Protocol'' nhưng đây là kiến trúc
cũ đã bị loại bỏ. Trong triển khai hiện tại, gateway không định
nghĩa framing tùy biến trên UART: lớp vật lý/liên kết do ASH đảm
nhiệm, lớp ứng dụng do EZSP đảm nhiệm, cả hai thuộc Silicon Labs
stack. Phía cloud, gateway nói MQTT trực tiếp qua
\texttt{app\_mqtt.c}, không còn Unix socket
\texttt{/tmp/sb-gateway.sock}, không còn NDJSON IPC, không còn
process Python trung gian.

% ----------------------------------------
\subsection{Cơ chế Correlation ID}
\label{sec:ch3-correlation}

Khi nhận command, \texttt{cmd\_handler.c} lấy \texttt{msg\_id} của
envelope và echo vào \texttt{correlation\_id} của mọi reply kế tiếp
(accepted, queued, sent, executed/failed). Cloud dựa trên
\texttt{correlation\_id} để map reply về bản ghi commands gốc và cập
nhật state tương ứng.

% ----------------------------------------
\subsection{Chính sách Timeout và Retry}
\label{sec:ch3-timeout-retry}

Cloud có worker \texttt{command\_timeout.py} quét bảng commands, bản
ghi nào quá \texttt{SB\_COMMAND\_TIMEOUT\_MS} (mặc định 5000~ms) mà
chưa có reply executed/failed sẽ bị set state timeout. Phía gateway,
nếu NCP không trả reply trong ngưỡng nội bộ, \texttt{cmd\_handler.c}
cũng emit timeout qua MQTT. Hai lớp timeout hoạt động độc lập nhằm
giảm rủi ro lệnh treo vĩnh viễn.

% ----------------------------------------
\subsection{Rules Engine}
\label{sec:ch3-rules}

Module \texttt{rule\_engine.c/h} cùng \texttt{sb\_command.c/h} chứa
helper cho command struct và đánh giá rule. Chi tiết rules engine hiện
chỉ mới có khung module, triển khai đầy đủ vẫn đang phát triển và
không có dữ liệu chi tiết hơn trong phạm vi hiện tại.

% ----------------------------------------
\subsection{Admin API}
\label{sec:ch3-admin-api}

Gateway không expose HTTP admin API riêng. Mọi tương tác quản trị đều
đi qua MQTT (command/desired) hoặc qua REST API của cloud. Tính năng
HTTP admin trực tiếp trên gateway chưa được triển khai trong phạm vi
dự án.


% ========================================
% 3.3 CLOUD (FastAPI + PostgreSQL + EC2)
% ========================================
\section{Triển khai Cloud (FastAPI + PostgreSQL + EC2)}
\label{sec:ch3-cloud}

Đề cương gốc ghi ``Firebase'' là không chính xác vì dự án không sử
dụng Firebase. Stack thực tế là FastAPI + PostgreSQL + Mosquitto, đóng
gói Docker, deploy trên AWS EC2.

% ----------------------------------------
\subsection{Thiết lập Cloud Stack}
\label{sec:ch3-cloud-setup}

Phát triển cục bộ thực hiện qua các lệnh:
\texttt{pip install -r cloud/requirements.txt} để cài đặt phụ thuộc,
\texttt{python -m cloud.app.seed} để seed dữ liệu mẫu,
\texttt{python -m cloud} để chạy API với Swagger tại
\texttt{http://localhost:8000/docs}, và \texttt{pytest cloud/tests/}
để chạy test.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Biến môi trường Cloud (prefix \texttt{SB\_})}
\label{tab:ch3-cloud-env}
\begin{tabular}{|l|p{8cm}|}
\hline
\textbf{Biến} & \textbf{Mặc định} \\ \hline
\texttt{SB\_DATABASE\_URL} & \texttt{postgresql+asyncpg://sb\_user:sb\_pass@localhost:5432/sb\_cloud} \\ \hline
\texttt{SB\_MQTT\_HOST}, \texttt{SB\_MQTT\_PORT}, \texttt{SB\_MQTT\_USERNAME}, \texttt{SB\_MQTT\_PASSWORD} & -- \\ \hline
\texttt{SB\_TENANT\_ID}, \texttt{SB\_SITE\_ID}, \texttt{SB\_GATEWAY\_ID} & hust, lab01, gw-ubuntu-01 \\ \hline
\texttt{SB\_API\_HOST}, \texttt{SB\_API\_PORT} & 0.0.0.0, 8000 \\ \hline
\texttt{SB\_COMMAND\_TIMEOUT\_MS} & 5000 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Deploy EC2 được thực hiện qua PowerShell: sao chép
\texttt{deploy/.env.deploy.example} thành
\texttt{deploy/.env.deploy}, sau đó chạy
\texttt{deploy/ec2-setup.ps1} và \texttt{deploy/deploy.ps1}. Stack
production (\texttt{deploy/docker-compose.prod.yml}) gồm ba container:
\texttt{sb-postgres}, \texttt{sb-mosquitto} (port~1883) và
\texttt{sb-cloud-api} (port~8000).

% ----------------------------------------
\subsection{Device State Sync}
\label{sec:ch3-device-sync}

\texttt{mqtt\_client.py} subscribe topic reported dưới namespace
\texttt{sb/v1/+/+/+/...}; với mỗi message hợp lệ, module mở một
session async và upsert bảng \texttt{device\_states} theo
\texttt{device\_id}. Client REST đọc lại trạng thái qua
\texttt{GET /api/devices/\{device\_id\}/state}.

% ----------------------------------------
\subsection{Event History và Logging}
\label{sec:ch3-event-history}

Event (ví dụ occupancy detected, join/leave) được ghi vào bảng
\texttt{events} không giới hạn thời gian. API
\texttt{GET /api/events} hỗ trợ filter theo \texttt{device\_id},
\texttt{event\_type} và phân trang qua limit/offset. Logging hệ thống
ở tầng FastAPI dùng cấu hình mặc định của Uvicorn.

% ----------------------------------------
\subsection{Vấn đề thực tế khi deploy EC2}
\label{sec:ch3-deploy-issues}

Quá trình deploy từ Windows PowerShell lên Ubuntu EC2 đã gặp và xử lý
nhiều lỗi đặc thù. CRLF trong here-string PowerShell gây lỗi bash,
giải pháp là strip ký tự \texttt{\\r} rồi SCP script trước khi thực
thi. BOM UTF-8 do \texttt{Set-Content -Encoding utf8} tạo ra được xử
lý bằng \texttt{UTF8Encoding \$false}.
\texttt{\$ErrorActionPreference = "Stop"} bắt warning
\texttt{mosquitto\_passwd} thành lỗi, giải pháp là tạm chuyển sang
Continue và parse EXIT\_CODE. Directive Mosquitto lỗi thời cần cập
nhật: \texttt{keepalive\_interval} chỉ dùng cho bridge,
\texttt{message\_size\_limit} đổi thành \texttt{max\_packet\_size}.
Xung đột port~1883 giữa Mosquitto native systemd và container được xử
lý bằng \texttt{systemctl stop/disable mosquitto}. Healthcheck cần
credential (allow\_anonymous false) nên dùng \texttt{mosquitto\_sub
-u monitor -P monitor123}. ACL monitor phải là
\texttt{topic read \$SYS/\#}.


% ========================================
% 3.4 FLUTTER MOBILE APP
% ========================================
\section{Triển khai Flutter Mobile App}
\label{sec:ch3-flutter}

Tính năng này chưa được triển khai trong phạm vi dự án. Thư mục
\texttt{mobile\_app/} hiện chỉ là placeholder và nằm ngoài scope v1.


% ========================================
% 3.5 END-TO-END FLOW
% ========================================
\section{Luồng End-to-end Command/State}
\label{sec:ch3-e2e}

\subsection{Client $\rightarrow$ Cloud $\rightarrow$ Gateway
  $\rightarrow$ Light}
\label{sec:ch3-downlink-e2e}

Client gọi \texttt{POST /api/devices/\{device\_id\}/command} với body
mô tả action (ví dụ on\_off=true). Module \texttt{routers/commands.py}
validate qua Pydantic, insert bản ghi commands với state accepted,
sinh \texttt{command\_id} dạng UUID. \texttt{mqtt\_client.py} build
envelope với \texttt{msg\_id = command\_id}, publish lên topic command
của gateway dưới namespace
\texttt{sb/v1/hust/lab01/gw-ubuntu-01/...}.

\texttt{app\_mqtt.c} nhận message, bàn giao cho
\texttt{cmd\_handler.c}. \texttt{cmd\_handler.c} parse envelope,
gateway emit reply accepted/queued/sent (cloud cập nhật
\texttt{commands.state} tương ứng). \texttt{device\_dispatch.c} định
tuyến theo \texttt{device\_type} trong \texttt{device\_registry}, gọi
\texttt{light\_ctrl.c} phát ZCL command On/Off tới cluster 0x0006 của
Light qua NCP. Light nhận ZCL frame, đổi state, trả attribute report.
\texttt{telemetry\_rx.c} bắt report, publish reported (cập nhật
\texttt{device\_states}) và gateway emit reply với
\texttt{executed} mang \texttt{correlation\_id = command\_id}. Cloud
cập nhật \texttt{commands.state = executed}. Nếu quá
\texttt{SB\_COMMAND\_TIMEOUT\_MS} mà chưa có executed/failed, worker
\texttt{command\_timeout.py} chuyển state sang timeout.

Đường đi hoàn chỉnh đã được kiểm chứng qua commit 647b1df
(``complete downstream command path cloud $\rightarrow$ gateway
$\rightarrow$ Zigbee light'').

\subsection{Local Automation: Occupancy $\rightarrow$ Light}
\label{sec:ch3-local-automation}

Kịch bản local automation dựa trên hai cơ chế Zigbee. Thứ nhất là
Binding APS: Occupancy Sensor (hoặc một rule khởi tạo từ gateway)
bound với Light qua APS, cho phép trigger On/Off không cần rời mạng
Zigbee. Thứ hai là gateway lắng nghe phản ánh:
\texttt{telemetry\_rx.c} bắt attribute report của Light sau khi state
đổi, publish reported để cloud đồng bộ, dù cloud không phải bên khởi
lệnh.

Ưu điểm của luồng này là vẫn hoạt động khi mất kết nối Internet vì
cả chuỗi detect $\rightarrow$ switch on nằm trọn trong mesh Zigbee.
Module \texttt{rule\_engine.c} dự kiến mở rộng để cho phép định nghĩa
rule phức tạp hơn ngoài binding thuần.


% ========================================
% 3.6 OTA DIRECTION
% ========================================
\section{Hướng phát triển OTA}
\label{sec:ch3-ota}

OTA được đặc tả chi tiết trong \texttt{docs/OTA\_CAMPAIGN\_CONTRACT.md}.
Z3Gateway xử lý artifact fetch và ZCL OTA delivery nguyên bản: host
gateway tải file firmware từ nơi lưu trữ (xem
\texttt{docs/FIRMWARE\_ARTIFACTS.md}), sau đó phát block theo ZCL OTA
cluster xuống end device. Firmware binary không bao giờ truyền qua
payload MQTT; MQTT chỉ mang metadata chiến dịch (campaign id, phiên
bản, target set), artifact thực tế đi qua HTTP hoặc file store.

Campaign lifecycle diễn ra như sau: cloud khởi tạo chiến dịch, gateway
báo cáo tiến độ từng thiết bị, cloud tổng hợp trạng thái. Các tài
liệu liên quan gồm \texttt{docs/FIRMWARE\_ARTIFACTS.md} (nguồn
artifact) và \texttt{docs/FLASHING.md} (quy trình nạp firmware ban
đầu). OTA nằm ngoài scope commit hiện tại, được thiết kế sẵn để triển
khai ở giai đoạn sau mà không phá vỡ contract MQTT \texttt{sb.v1}.


\newpage
